\chapter{Estado da Arte}
\label{chap:estado_arte}

Este capítulo apresenta uma revisão das principais tecnologias utilizadas neste projeto, com base na documentação oficial das ferramentas, em especificações técnicas publicadas e em literatura académica da área de administração de sistemas e DevOps. O objetivo não é apenas listar ferramentas, mas compreender o contexto em que surgiram, as suas alternativas de mercado e as razões pelas quais representam o estado da arte atual para o problema em causa.

\section{Virtualização e \textit{Containers}: Evolução e Diferenças}

A virtualização de servidores, popularizada na primeira década do século XXI com \textit{hypervisors} como o VMware ESXi, o Hyper-V ou o KVM, revolucionou a forma como os recursos de \textit{hardware} são partilhados. Ao permitir executar múltiplos sistemas operativos isolados numa mesma máquina física, tornou possível consolidar infraestruturas inteiras em poucos servidores físicos \cite{vmware_workstation}. No entanto, as máquinas virtuais tradicionais trazem consigo um custo significativo: cada VM replica um sistema operativo completo, o que implica consumo de RAM, armazenamento e tempo de arranque na ordem dos minutos.

A tecnologia de \textit{containers} surge como resposta a esta limitação. Em vez de virtualizar o \textit{hardware}, os \textit{containers} virtualizam o sistema operativo: partilham o mesmo \textit{kernel} do \textit{host}, mas isolam os processos, o sistema de ficheiros e a rede de cada aplicação através de mecanismos do \textit{kernel} Linux, nomeadamente os \textit{namespaces} e os \textit{cgroups} \cite{docker_docs}.

\subsection{Orquestração e Execução: Docker Compose versus Kubernetes}
No domínio da gestão de contentores, a escolha da ferramenta depende da escala e da complexidade da infraestrutura. O \textbf{Kubernetes} representa o padrão industrial para orquestração de ecossistemas massivos e altamente distribuídos, oferecendo alta disponibilidade nativa, auto-recuperação (\textit{self-healing}) e escalabilidade horizontal automática. Contudo, introduz uma elevada complexidade operacional e um consumo considerável de recursos apenas para manter o seu \textit{control plane}.

Para o presente cenário de laboratório e para infraestruturas de pequena/média dimensão, o \textbf{Docker Compose} assume-se como a escolha ideal. Permite uma definição declarativa simples e unificada de toda a topologia através de um único ficheiro YAML, garantindo a reprodutibilidade com uma pegada de memória extremamente reduzida, o que cumpre com o requisito de "orquestração leve" definido nos objetivos do projeto.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Comparação entre Máquinas Virtuais e \textit{Containers}}
\label{tab:vm_vs_container}
\begin{tabulary}{\textwidth}{|L|L|L|}
\hline
\textbf{Característica} & \textbf{Máquina Virtual (VM)} & \textbf{\textit{Container}} \\
\hline
Isolamento & \textit{Hardware} virtualizado completo & \textit{Namespaces} e \textit{cgroups} do \textit{kernel} \\
\hline
Sistema Operativo & SO convidado independente por VM & SO do \textit{host} partilhado \\
\hline
Tempo de arranque & Minutos & Segundos a milissegundos \\
\hline
Consumo de RAM & Centenas de MB a vários GB por VM & Dezenas de MB por \textit{container} \\
\hline
Portabilidade & Imagem pesada (GBs), acoplada ao \textit{hypervisor} & Imagem leve, executável em qualquer \textit{host} Docker \\
\hline
Segurança de isolamento & Elevada (separação de \textit{kernel}) & Moderada (partilha de \textit{kernel}) \\
\hline
\end{tabulary}
\end{table}

\section{Docker e Docker Compose}

O Docker, lançado em 2013, democratizou o uso de \textit{containers} ao fornecer uma interface de linha de comandos acessível e um ecossistema de imagens públicas (Docker Hub) \cite{docker_docs, containers_ibm}. Um \textit{container} Docker é instanciado a partir de uma \textit{image}, que por sua vez é construída de forma declarativa através de um ficheiro \texttt{Dockerfile}. Para ambientes com múltiplos serviços interdependentes como o deste projeto, o Docker Compose permite definir toda a topologia de \textit{containers} num único ficheiro YAML (\texttt{docker-compose.yml}) \cite{docker_compose_docs, docker_compose_tutorial}.

\subsection{Podman como Alternativa \textit{Rootless}}
Paralelamente ao Docker, o Podman tem emergido como uma alternativa com características de segurança superiores. A sua arquitetura \textit{daemonless} não exige um processo com privilégios de \textit{root} em execução permanente, reduzindo a superfície de ataque do sistema \cite{podman_docs}. O Podman suporta a execução de \textit{containers} no contexto de um utilizador sem privilégios (\textit{rootless containers}). Para este projeto, optou-se pelo Docker principalmente pela sua maturidade na integração com o Docker Compose V2 e pela compatibilidade com as imagens utilizadas (Pi-hole e WireGuard com \texttt{cap\_add}).

\section{Infraestrutura como Código (IaC) e Ansible}

O conceito de \textit{Infrastructure as Code} (IaC) estabelece que a configuração de toda a infraestrutura deve ser descrita em ficheiros de texto estruturado, versionados num sistema de controlo de versões, e aplicados de forma automatizada e reprodutível \cite{morris2016infrastructure}. O Ansible é uma das ferramentas de IaC mais adotadas na indústria, em particular para a gestão de configuração de sistemas Linux \cite{ansible_docs}. 

Contrariamente a ferramentas como o \textbf{Puppet} ou o \textbf{Chef}, que exigem um modelo cliente-servidor com a instalação e manutenção de agentes (\textit{agents}) em todas as máquinas alvo, o Ansible adota uma filosofia \textit{agentless}. Ele comunica exclusivamente por SSH, utilizando o protocolo padrão já disponível por omissão em qualquer servidor Linux, simplificando radicalmente a arquitetura. A propriedade mais importante do Ansible é a \textbf{idempotência}: um \textit{Playbook} pode ser executado múltiplas vezes contra o mesmo servidor e o resultado garante sempre o mesmo estado final estável.

\section{Serviços de Rede em \textit{Containers} e Alternativas}

\subsection{Resolução de Nomes: Pi-hole versus BIND9}
O Sistema de Nomes de Domínio (DNS), especificado no RFC 1035 \cite{rfc1035}, é o protocolo fundamental de tradução de nomes. Tradicionalmente, servidores como o \textbf{BIND9} ou o \textbf{dnsmasq} são utilizados para esta função, oferecendo robustez e controlo total sobre as zonas de DNS. No entanto, exigem uma configuração complexa via ficheiros de texto densos e carecem de ferramentas nativas de segurança de rede.
O \textbf{Pi-hole} \cite{pihole_docs} foi selecionado por combinar as capacidades de um servidor recursivo e autoritativo local com um motor de filtragem e bloqueio de domínios maliciosos a nível de rede. Adicionalmente, disponibiliza uma interface web administrativa intuitiva para auditoria em tempo real, combinando administração facilitada com segurança ativa.

\subsection{Reverse Proxy: Nginx versus Apache e Traefik}
Para gerir o tráfego de entrada, o \textbf{Apache HTTP Server} e o \textbf{Traefik} configuram as principais alternativas ao Nginx. O Apache é altamente extensível, mas apresenta um consumo de recursos superior sob carga elevada devido ao seu modelo baseado em processos. O Traefik destaca-se pela sua integração dinâmica nativa com a API do Docker, mas possui uma curva de aprendizagem mais acentuada para configurações estáticas complexas.
O \textbf{Nginx} \cite{nginx_docs} foi o escolhido devido à sua arquitetura orientada a eventos assíncronos (baixo consumo de RAM), extrema rapidez a servir conteúdo estático e simplicidade na configuração declarativa de blocos de proxy reverso e terminação TLS unificada.

\subsection{Redes Privadas Virtuais: WireGuard versus OpenVPN e IPsec}
Os protocolos tradicionais como \textbf{OpenVPN} e \textbf{IPsec} são altamente personalizáveis e suportam retrocompatibilidade alargada, mas operam maioritariamente no espaço do utilizador (\textit{user space}), resultando numa maior latência de pacotes e num código-fonte massivo (centenas de milhares de linhas), o que dificulta auditorias de segurança.
O \textbf{WireGuard} apresenta-se como o estado da arte por estar integrado diretamente no \textit{kernel} do Linux desde a versão 5.6, reduzindo drasticamente a latência e o overhead de processamento. Possui uma superfície de ataque muito reduzida (cerca de 4.000 linhas de código C) e utiliza primitivas criptográficas modernas e rápidas (Curve25519 e ChaCha20-Poly1305).

\section{Observabilidade: Prometheus e Loki versus ELK Stack}

Os três pilares da observabilidade são as métricas, os \textit{logs} e os \textit{traces} \cite{beyer2016sre}. Na gestão de logs e métricas, o ecossistema \textbf{ELK / EFK Stack} (Elasticsearch, Logstash/Fluentd, Kibana) representa a solução mais robusta do mercado para indexação textual completa e pesquisa analítica pesada. Todavia, o Elasticsearch assenta em Java e exige múltiplos Gigabytes de memória RAM apenas para se manter estável em repouso, tornando-o inviável para ambientes com restrição de hardware.

A combinação do \textbf{Prometheus} (métricas temporais via modelo \textit{pull}) com o \textbf{Grafana Loki} (agregador de logs focado em metadados/labels) e o \textbf{Grafana} (visualização unificada) justifica-se pela sua extrema leveza arquitetural. O Loki partilha a mesma filosofia de labels do Prometheus, não indexando o texto completo dos logs. Isto resulta numa poupança maciva de RAM e CPU no servidor Ubuntu, oferecendo um sistema de monitorização ágil e integrado sob uma pegada computacional mínima.

\section{CI/CD e GitLab}

O paradigma de \textit{Continuous Integration / Continuous Deployment} (CI/CD) estabelece que qualquer alteração ao código deve ser testada e aplicada de forma automatizada \cite{humble2010continuous}. O GitLab \cite{gitlab_cicd} oferece um sistema de CI/CD integrado com o repositório baseado no ficheiro \texttt{.gitlab-ci.yml}. Para este projeto, optou-se por um \textit{GitLab Runner} local instalado em modo \textit{self-hosted} no servidor Ubuntu. Dado que a infraestrutura se encontra numa rede privada simulada atrás de um router doméstico, o modelo \textit{Pull} do Runner local permite-lhe interrogar a API do GitLab exterior e puxar os \textit{jobs} de deploy sem que o servidor necessite de expor portas SSH ou APIs críticas diretamente para a Internet pública.